\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% ============================================================
% PAQUETES BÁSICOS Y TIPOGRAFÍA
% ============================================================
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Myriad Pro}        % Fuente principal (compilar con XeLaTeX)
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}            % Ecuaciones y fórmulas matemáticas
\usepackage{float}              % Control preciso de posición [H]
\usepackage{caption}            % Personalización de pies de foto
\usepackage{subcaption}         % Subfiguras
\usepackage{microtype}          % Mejora de espaciado y ajuste de líneas
\usepackage{eso-pic}            % Imágenes de fondo en portada
\usepackage{placeins}           % Control de flotantes con \FloatBarrier
\usepackage{wrapfig}            % Texto envuelto alrededor de figuras
\usepackage{url}

% Tablas profesionales
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X} % Columna X alineada a la izquierda

% Diagramas
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, positioning, calc}


% ============================================================
% CONFIGURACIONES BÁSICAS
% ============================================================

% Configuración de márgenes
\geometry{
    top=2.5cm,
    bottom=2.5cm,
    left=2cm,
    right=2cm,
    headheight=14.5pt
}

% Configuración de enlaces
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={HaDes-V: Memoria Técnica de Arquitectura},
    pdfauthor={Julián Hinojosa Gil},
    pdfsubject={Procesador RISC-V RV32I con BHT y L1 en FPGA},
}

% Configuración de encabezados y pies de página
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textbf{HaDes-V} | Memoria Técnica (v2.0)}
\fancyhead[R]{RISC-V Community Challenge}
\fancyfoot[L]{Procesador RV32I en Artix-7}
\fancyfoot[R]{\thepage}

% ============================================================
% CAJAS DE DESTACADOS Y BUGS (tcolorbox)
% ============================================================
\usepackage[most]{tcolorbox}

% Caja para Lecciones Aprendidas / Bugs de Hardware (Post-Mortem)
\newtcolorbox{bugbox}[1]{
  colback=orange!5!white,
  colframe=orange!75!black,
  fonttitle=\bfseries,
  title={Bug: #1},
  arc=2mm,
}

% Caja para Métricas Clave o Hallazgos de Rendimiento
\newtcolorbox{insightbox}[1]{
  colback=blue!5!white,
  colframe=blue!75!black,
  fonttitle=\bfseries,
  title={Resultado: #1},
  arc=2mm,
}

% ============================================================
% CÓDIGO FUENTE (listings) Y SINTAXIS HARDWARE / RISC-V
% ============================================================
\usepackage{listings}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\definecolor{codeorange}{rgb}{0.8,0.4,0}
\definecolor{framecolor}{rgb}{0.7,0.7,0.7}

% Estilo base para listings
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=8pt,
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    frame=single,
    frameround=tttt,
    rulecolor=\color{framecolor},
    framesep=4pt,
    xleftmargin=15pt,
    xrightmargin=5pt,
    extendedchars=true,
    inputencoding=utf8,
    columns=flexible,
    aboveskip=15pt,
    belowskip=10pt,
    literate={á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
             {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
             {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1 {¡}{{!`}}1
}
\lstset{style=mystyle}

% --- Definición para SystemVerilog ---
\lstdefinelanguage{SystemVerilog}{
  keywords={always_ff, always_comb, always_latch, module, endmodule, logic, input, output, assign, if, else, case, endcase, begin, end, parameter, localparam, posedge, negedge},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={typedef, enum, struct},
  ndkeywordstyle=\color{purple}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=true,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
  stringstyle=\color{codepurple},
}

% --- Definición para Ensamblador RISC-V ---
\lstdefinelanguage{RISCV}{
  keywords={add, addi, sub, lw, sw, jal, jalr, beq, bne, blt, bge, fence, fence.i, nop},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  morekeywords={x0, x1, x2, sp, ra, a0, a1, t0, t1, t2},
  keywordstyle=[2]\color{teal}\bfseries,
  comment=[l]{\#},
  morecomment=[l]{//},
  commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
}

% Formato para el título del listing
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep\relax}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing, labelfont=white, textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}

% ============================================================
% CAPTIONS DE FIGURAS Y RUTAS DE IMÁGENES
% ============================================================
\graphicspath{{../img/}}

\definecolor{captionbg}{RGB}{240,248,255}
\definecolor{captionborder}{RGB}{70,130,180}
\definecolor{captionlabel}{RGB}{25,25,112}

\DeclareCaptionStyle{mystylefig}{
  font={small,sf},
  labelfont={bf,color=captionlabel},
  textfont={it},
  labelsep=period,
  justification=centering,
  singlelinecheck=true,
  format=hang,
  margin=10pt
}
\captionsetup[figure]{style=mystylefig}

\begin{document}

% Portada e Índices...
\pagenumbering{gobble}
% (Mantén tu portada y tableofcontents)

\newpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

% --- CAPÍTULOS DE HADES-V ---
% Cap 1: Introducción y Resumen Ejecutivo
% Cap 2: Contexto y Marco del Proyecto
% Cap 3: Diseño Microarquitectónico e Innovaciones
% Cap 4: Análisis Post-Mortem y Debugging
% Cap 5: Evaluación Cuantitativa de Rendimiento y Validación en FPGA
% Cap 6: Conclusiones y Trabajo Futuro

\section{Resumen Ejecutivo e Introducción}

\subsection{Presentación del Proyecto HaDes-V}
El proyecto HaDes-V consiste en el diseño e implementación de un microcontrolador basado en la arquitectura de conjunto de instrucciones 
(\textit{ISA}) de código abierto \textbf{RISC-V (RV32I)}. Partiendo de un núcleo escalar clásico de 5 etapas (\textit{Fetch}, \textit{Decode}, 
\textit{Execute}, \textit{Memory}, \textit{Writeback}), el objetivo principal del trabajo es profundizar en las técnicas de diseño de procesadores, 
acompañado de una evaluación cuantitativa que justifique cada decisión microarquitectónica tras implementar el diseño básico inicial. 
Todo ello enmarcado en el desarrollo de un procesador para microcontroladores, con un enfoque claro en la eficiencia energética y la simplicidad de diseño.

\subsection{Motivación: Los Muros del Control y de la Memoria}
En un procesador segmentado básico, el rendimiento teórico de una instrucción por ciclo (\textit{IPC} = 1.0) se ve seriamente penalizado por dos
factores fundamentales:

\begin{itemize}
  \item \textbf{El Muro del Control:} Cuando el procesador encuentra una instrucción de salto condicional (como un bucle o una sentencia \texttt{if}),
  la dirección del siguiente bloque de instrucciones no se conoce habitualmente hasta la etapa de ejecución. Esto obliga a purgar (\textit{flush}) la 
  segmentación, perdiendo ciclos valiosos. 
  \item \textbf{El Muro de la Memoria:} La velocidad a la que se ejecutan las instrucciones en la CPU supera enormemente la velocidad de respuesta de la memoria 
  principal, generando paradas (\textit{stalls}) continuas durante las operaciones de lectura y escritura.
\end{itemize}

Teniendo en cuenta que para cualquier programa, incluso si es algo pequeño como para aprender, nos encontraremos con estos muros, surge la necesidad de implementar
medidas que por lo menos lo mitiguen lo maximo posible, en este caso especulacion del control con una Branch History Table (BHT) y una cache L1.

\subsection{Resumen de Contribuciones y Resultados Clave}
Para superar estas limitaciones, en este proyecto se presentan, integran y corroboran tres grandes mejoras microarquitectónicas sobre el núcleo base 
HaDes-V:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Telemetría en Hardware (HPCs):} Si bien no altera el rendimiento propio del núcleo, constituye la herramienta indispensable para 
  justificar empíricamente el resto de optimizaciones. Consiste en la inserción de contadores de rendimiento en la etapa de \textit{Writeback} para monitorizar en 
  tiempo real métricas de IPC, ciclos, paradas y purgas sin impactar en el camino crítico.
  \item \textbf{Jerarquía de Memoria L1 Harvard Modificada:} Integración de cachés independientes de instrucciones (I-Cache) y datos (D-Cache) de mapeo directo, 
  un \textit{Write Buffer} asíncrono para absorber ráfagas de escritura a coste de cero ciclos de parada y soporte de coherencia mediante la instrucción \texttt{FENCE.I}. 
  \item \textbf{Especulación de Control mediante BHT y JAL Bypass:} Implementación de una tabla de historial de saltos (\textit{Branch History Table}) bimodal 
  de 2 bits y 1024 entradas (posteriormente de 4096 entradas), complementada con un mecanismo de aceleración rápida en la etapa de \textit{Fetch} para saltos 
  incondicionales (\texttt{JAL}).
\end{itemize}

\begin{insightbox}{SÍNTESIS Y RENDIMIENTO FINAL}
La integración conjunta de la BHT y la caché L1 permitió elevar el rendimiento práctico del procesador desde un IPC inicial de $\approx 0.50$ hasta valores de
entre \textbf{0.83 y 0.95} en el conjunto de microbenchmarks. Asimismo, el diseño fue implementado con éxito en una FPGA Xilinx Artix-7 a \textbf{100 MHz} con un 
margen temporal positivo (\textbf{WNS: +0.036 ns}).
\end{insightbox}

\subsection{Estructura de la Memoria}
El resto de este documento se organiza de la siguiente manera: El Capítulo 2 detalla el contexto del proyecto dentro del \textit{Community Challenge with HaDes-V}. 
El Capítulo 3 describe las decisiones de diseño microarquitectónico. El Capítulo 4 presenta un análisis \textit{post-mortem} de los retos de depuración. El Capítulo 5 
evalúa cuantitativamente el rendimiento y la síntesis en FPGA. Finalmente, el Capítulo 6 expone las conclusiones y líneas de trabajo futuro.

\section{Contexto y Marco del Proyecto}

\subsection{El Community Challenge with HaDes-V}
Este proyecto se ha desarrollado en el marco del \textit{Community Challenge with HaDes-V}, promovido por la organización \textbf{RISC-V International} y organizado
por el grupo de Arquitecturas y Sistemas Empotrados de la \textbf{Universidad Tecnológica de Graz (TU Graz)}. La iniciativa busca fomentar el aprendizaje
práctico en el diseño de procesadores de código abierto.

El reto proponía a los participantes implementar primero una base comun sobre un diseño de nucleo docente y, una vez completado, añadir cualquier tipo de mejora posible.

\subsection{Arquitectura de partida}
El núcleo base utilizado es HaDes-V, una plataforma desarrollada para la docencia que implementa una arquitectura escalar de 32 bits conforme a la especificación
estándar \textbf{RISC-V (RV32I)}, con un nivel de privilegio exclusivo de Modo Máquina (\textit{M-Mode}).

El núcleo de partida organiza su ruta de datos en una segmentación clásica de 5 etapas:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fetch (IF):} Captura de instrucciones desde la memoria utilizando el contador de programa (\textit{PC}).
    \item \textbf{Decode (ID):} Decodificación de la instrucción y lectura del banco de registros.
    \item \textbf{Execute (EX):} Cómputo en la Unidad Aritmético-Lógica (\textit{ALU}) y resolución condicional de saltos.
    \item \textbf{Memory (MEM):} Transacciones de lectura (\texttt{LW}) y escritura (\texttt{SW}) sobre la memoria principal mediante el bus estandarizado 
    \textit{Wishbone}.
    \item \textbf{Writeback (WB):} Actualización del banco de registros con el resultado final.
\end{enumerate}

En su estado inicial, el procesador carece de predicción dinámica de saltos (utilizando una política estática \textit{"Predict Not-Taken"} que sufre una 
penalización fija de 2 ciclos por cada salto tomado) y realiza accesos directos a la memoria principal sin cachés intermedias ni buffers de escritura.

\subsection{Entorno de Desarrollo y Flujo de Trabajo Hardware/Software}
Para la realización del proyecto, tanto para la implementación, simulación y validación del núcleo, se proporcionó ya en el repositorio oficial un flujo de
trabajo compuesto por: 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Simulación de Ciclo Exacto:} Uso de \textbf{Verilator} para compilar el código SystemVerilog a un ejecutable C++, permitiendo realizar simulación 
    funcional de alta velocidad y depuración mediante trazas de señales (\textit{waveforms}).
    \item \textbf{Síntesis e Implementación Física:} Cadena de herramientas \textbf{Xilinx Vivado} ejecutada mediante scripts automatizados Tcl y un \textit{Makefile}
    principal.
    \item \textbf{Toolchain de Software y Co-Diseño:} Uso del compilador \texttt{riscv64-unknown-elf-gcc} restringido al subconjunto de enteros 
    \texttt{-march=rv32i -mabi=ilp32}. Los binarios finales se cargan en la FPGA mediante un \textit{Bootloader} residente en memoria BRAM comunicándose por enlace 
    serie UART.
\end{itemize}

Si bien estaba planteada para poder ser ejecutada sobre placas FPGA Basys 3, nosotros conseguimos que la Universidad de Alicante nos cediera una placa de desarrollo 
\textbf{Digilent Nexys A7-100T} con un chip \textbf{Xilinx Artix-7 XC7A100T-1CSG324C}, que nos permitió ejecutar el procesador a una frecuencia de reloj de 100 MHz.

\section{Diseño Microarquitectónico e Innovaciones}

\subsection{Telemetría en Hardware: Performance Counters (HPCs)}
Antes de integrar cualquier característica nueva como el predictor de saltos o memorias cache, necesitamos una manera de saber de forma determinista y exacta qué ocurre 
dentro del nucleo sin alterar el comportamiento o reducir el rendimiento del que se parte.

En un entorno de simulación como Verilator o sobre la FPGA, medir únicamente el tiempo de ejecución resulta insuficiente para justificar decisiones de diseño. Es indispensable 
disponer de un "termómetro de silicio" interno capaz de diferenciar los ciclos de la CPU en los utiles para el computo, perdidos por paradas de memoria (\textit{stalls}) y ciclos 
desaprovechados por especulación errónea (\textit{flushes}).

Por ello, la primera gran mejora introducida sobre el núcleo base HaDes-V fue un subsistema de \textbf{Contadores de Rendimiento de Hardware} (\textit{Hardware Performance Counters} - HPCs).

Los HPCs se ubicaron estratégicamente en la \textbf{última etapa de la segmentación: Writeback (WB)}. En esta etapa, las instrucciones ya han sido resueltas y confirmadas de forma 
inmutable. La instrumentación en WB procesa exclusivamente señales registradas, desacoplando la lógica de telemetría de los multiplexores críticos de direccionamiento de las etapas previas.

El subsistema monitoriza en tiempo real las siguientes métricas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{CYCLE}:} Recuento total de ciclos de reloj transcurridos.
    \item \textbf{\texttt{INSTRUCTION}:} Número de instrucciones efectivamente retiradas (\textit{retired instructions}).
    \item \textbf{\texttt{STALL}:} Ciclos en los que la ruta de datos permanece congelada por latencia del bus o dependencias.
    \item \textbf{\texttt{FLUSH}:} Ocurrencias de purga en la tubería por saltos mal predichos.
    \item \textbf{\texttt{BRANCH} / \texttt{MISPREDICT}:} Evaluación de instrucciones de salto condicional y recuento de errores de especulación.
\end{itemize}

\subsubsection{Interfaz de Software mediante CSRs y Control del Efecto Observador}
Para que el software ejecutado por el procesador pueda leer estas métricas sin necesidad de sondas lógicas externas o analizadores de espectro, los contadores se mapearon en el espacio de 
\textbf{Registros de Control y Estado} (\textit{CSRs}) estándar de la especificación RISC-V (\texttt{mhpmcounter3}, \texttt{mhpmcounter4}, etc.). El programa accede a ellos mediante la 
instrucción ensamblador \texttt{csrr} (\textit{Control and Status Register Read}).

Al volcar la telemetría al final de la ejecución de una carga de trabajo, surge el conocido \textit{Efecto Observador}: la propia rutina encargada de leer los contadores y enviarlos vía 
UART incrementa el recuento total de instrucciones ejecutadas. En nuestro harness de evaluación, esta sobrecarga consiste en un bloque fijo y determinista de exactamente 
\textbf{11 instrucciones \texttt{csrr}} al término del programa. Al conocer con precisión matemática esta constante, es posible aislar el trabajo neto del algoritmo evaluado sin introducir 
distorsiones en los resultados.

\subsection{Especulación de Control (BHT y JAL Bypass)}
Nuestro diseño se basa en un procesador basico segmentado de 5 etapas, donde la condicion de las sentencias condicionales, tanto bucles como ifs, no se conoce hasta la etapa de ejecución.
Ademas de base, seguimos una politica de prediccion estatica "Predict Not-Taken", lo que significa que cada vez que se encuentra un salto condicional, el procesador asume que no se va a tomar 
y continua con la siguiente instrucción. Por tanto en los casos donde esta asuncion sea incorrecta , se producirá un \textit{flush} de la segmentación y una penalización de 2 ciclos por cada 
salto tomado.

\subsubsection{Predictor Dinámico Bimodal mediante BHT}
Para mitigar este impacto, implementamos un predictor dinámico de saltos basado en una \textbf{Branch History Table (BHT)}. La BHT actúa como una memoria interna indexada por los bits 
inferiores de la dirección del Contador de Programa (\textit{PC}). En lugar de asumir un comportamiento fijo, la tabla almacena el historial reciente de cada instrucción de salto utilizando 
un contador de 2 bits con cuatro estados posibles:

\begin{itemize}
    \item \texttt{00} (\textit{Strongly Not-Taken}): Predice que el salto NO se tomará.
    \item \texttt{01} (\textit{Weakly Not-Taken}): Predice que el salto NO se tomará.
    \item \texttt{10} (\textit{Weakly Taken}): Predice que el salto SÍ se tomará.
    \item \texttt{11} (\textit{Strongly Taken}): Predice que el salto SÍ se tomará.
\end{itemize}

La clave técnica de emplear 2 bits frente a un predictor de 1 bit radica en la \textbf{histéresis}. En un bucle que se repite muchas veces, la última iteración siempre fallará (ya que el 
bucle termina y el salto no se toma). Un predictor de 1 bit cambiaría su estado inmediatamente a "No Tomado", fallando de nuevo en la primera iteración de la siguiente ejecución del bucle. 
El contador saturante de 2 bits amortigua este fallo puntual degradando el estado de \textit{Strongly Taken} a \textit{Weakly Taken}, manteniendo la predicción correcta para futuras ejecuciones.

El funcionamiento en la ruta de datos es síncrono y distribuido:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Etapa de Fetch (IF):} Se consulta la BHT con el PC actual. Si el contador indica que el salto debe tomarse (\texttt{1X}), el procesador redirige inmediatamente el PC hacia 
    la dirección de destino del salto en el siguiente ciclo.
    \item \textbf{Etapa de Execute (EX):} La ALU resuelve la condición real del salto. Si la predicción fue correcta, la ejecución continúa a latencia cero. Si hubo un error de especulación 
    (\textit{mispredict}), la etapa de Execute emite una purga (\textit{flush}) para vaciar las dos instrucciones erróneas cargadas en la tubería, redirige el PC al camino correcto y 
    actualiza el contador de la BHT.
\end{enumerate}

\shorthandoff{<>} % Previene conflictos si usas babel spanish
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.52\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.82, every node/.style={transform shape}]
    % 1. Registro PC (32 bits)
    \draw[thick] (0,4.6) rectangle (7.5,5.3);
    \draw[thick] (2.2,4.6) -- (2.2,5.3);
    \draw[thick] (6.0,4.6) -- (6.0,5.3);
    
    \node at (1.1,4.95) {\tiny PC[31:12]};
    \node at (4.1,4.95) {\textbf{\small PC[11:2]}};
    \node at (6.75,4.95) {\tiny PC[1:0]};
    
    \node[above] at (1.1,5.3) {\tiny Ignorados};
    \node[above, color=blue!80!black] at (4.1,5.3) {\textbf{\tiny ÍNDICE BHT (10 bits)}};
    \node[above] at (6.75,5.3) {\tiny \texttt{2'b00}};

    % Flecha del Índice hacia la tabla
    \draw[->,very thick,blue!80!black] (2.7,4.6) -- (2.7,3.4) node[midway,right] {\tiny Selecciona Fila};

    % 2. Tabla BHT (2 Columnas Explícitas)
    % Cabecera de la tabla
    \draw[thick, fill=gray!25] (1.2,3.0) rectangle (6.8,3.4);
    \node at (2.7,3.2) {\textbf{\tiny Entrada / Índice}};
    \node at (5.4,3.2) {\textbf{\tiny Estado (2 bits)}};
    \draw[thick] (4.1,3.0) -- (4.1,3.4);

    % Cuerpo de la Tabla
    \draw[thick, fill=gray!5] (1.2,0.2) rectangle (6.8,3.0);
    \draw[thick] (4.1,0.2) -- (4.1,3.0); % Divisoria de columnas

    % Filas de la BHT
    \draw (1.2,2.5) -- (6.8,2.5);
    \node at (2.65,2.75) {\tiny \texttt{0x000} (Entrada 0)};
    \node at (5.45,2.75) {\tiny \texttt{01} (Weakly NT)};

    \draw (1.2,2.0) -- (6.8,2.0);
    \node at (2.65,2.25) {\tiny \texttt{0x001} (Entrada 1)};
    \node at (5.45,2.25) {\tiny \texttt{11} (Strongly T)};

    \node at (2.65,1.7) {\tiny \dots};
    \node at (5.45,1.7) {\tiny \dots};

    % Fila Seleccionada (Highlighted)
    \draw[fill=blue!15, thick] (1.2,1.0) rectangle (6.8,1.4);
    \draw[thick] (4.1,1.0) -- (4.1,1.4);
    \node at (2.65,1.2) {\textbf{\tiny Índice PC[11:2]}};
    \node at (5.45,1.2) {\textbf{\tiny \texttt{10} (Weakly T)}};

    \node at (2.65,0.7) {\tiny \dots};
    \node at (5.45,0.7) {\tiny \dots};

    \draw (1.2,0.6) -- (6.8,0.6);
    \node at (2.65,0.4) {\tiny \texttt{0x3FF} (Entrada 1023)};
    \node at (5.45,0.4) {\tiny \texttt{00} (Strongly NT)};

    % Salida de Predicción desde la celda de Estado
    \draw[->,very thick,red!80!black] (6.8,1.2) -- (8.0,1.2) node[right, align=left] {\textbf{\tiny Predicción}\\[-2pt]\tiny (MSB = 1 $\rightarrow$ Taken)};
\end{tikzpicture}
\caption{Indexación y lectura en dos columnas de la BHT.}
\label{fig:bht_index}
\end{subfigure}
\hfill
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.65cm,
  thick,main node/.style={circle,draw,align=center,font=\sffamily\tiny\bfseries,minimum size=1.0cm}]

  \node[main node, fill=red!15] (00) {\texttt{00}\\[-2pt]\tiny SNT};
  \node[main node, fill=orange!20] (01) [right of=00] {\texttt{01}\\[-2pt]\tiny WNT};
  \node[main node, fill=yellow!20] (10) [right of=01] {\texttt{10}\\[-2pt]\tiny WT};
  \node[main node, fill=green!20] (11) [right of=10] {\texttt{11}\\[-2pt]\tiny ST};

  \path[every node/.style={font=\sffamily\tiny}]
    (00) edge[loop left] node{NT} (00)
         edge[bend left] node{T} (01)
    (01) edge[bend left] node{NT} (00)
         edge[bend left] node{T} (10)
    (10) edge[bend left] node{NT} (01)
         edge[bend left] node{T} (11)
    (11) edge[bend left] node{NT} (10)
         edge[loop right] node{T} (11);
\end{tikzpicture}
\caption{Transiciones del contador saturante de 2 bits.}
\label{fig:bht_fsm}
\end{subfigure}
\caption{Estructura interna de la tabla BHT y autómata de estados del predictor.}
\label{fig:bht_complete_diagram}
\end{figure}
\shorthandon{<>}

\subsubsection{Aceleración Transparente mediante JAL Bypass}
Además de los saltos condicionales, el análisis de nuestras cargas de trabajo reveló una sobrecarga apreciable en instrucciones de salto incondicional (\texttt{JAL} - \textit{Jump and Link}). 
Al no contar el núcleo con la extensión de multiplicación por hardware (RV32M), el compilador emite constantes llamadas a la subrutina del sistema \texttt{\_\_mulsi3} para emular 
multiplicaciones por software.

Debido a que una instrucción \texttt{JAL} se toma siempre con un 100\% de certeza, resultaba ineficiente pagar penalizaciones de ciclo esperando a que la instrucción avanzara por la 
segmentación. Para resolver esto, inyectamos un decodificador parcial en la propia etapa de \textit{Fetch}. Al detectar el código de operación de un \texttt{JAL}, la etapa de 
\textit{Fetch} calcula la dirección de destino inmediatamente en el mismo ciclo, realizando un \textbf{JAL Bypass} que redirige el PC \textbf{a coste de 0 ciclos de parada o purga}.

\subsection{Jerarquía de Memoria L1 Harvard Modificada y Coherencia}

\subsubsection{Justificación Arquitectónica: De Von Neumann a Harvard Modificada}
En un procesador segmentado de 5 etapas, la coexistencia de las etapas de \textit{Fetch} (búsqueda continua de instrucciones) y \textit{Memory} (lectura y escritura de operandos) 
sobre un único bus de memoria de estructura \textbf{Von Neumann} genera un cuello de botella insostenible. Cada instrucción \texttt{LW} o \texttt{SW} competiría con la captura de 
la siguiente instrucción, provocando paradas (\textit{stalls}) estructurales continuas.

Para erradicar este conflicto sin renunciar a la flexibilidad de un espacio de direccionamiento unificado, en el procesador HaDes-V implementamos una \textbf{Arquitectura Harvard Modificada}
en el nivel L1, cuya topología general se ilustra en la Figura \ref{fig:modified_harvard_architecture}.

\subsubsection{Estructura del Subsistema L1 e Interconexión Wishbone}
Como se observa en el diagrama, el nivel L1 desacopla completamente los accesos del núcleo mediante dos memorias caché independientes de mapeo directo (\textit{Direct-Mapped}):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Caché L1 de Instrucciones (I-Cache):} Interconectada con la etapa de \textit{Fetch}, suministra instrucciones al procesador a latencia cero (0 ciclos de penalización 
    en caso de acierto o \textit{Hit}).
    \item \textbf{Caché L1 de Datos (D-Cache):} Con una capacidad de 4 KB, gestiona los accesos de lectura y escritura de la etapa de \textit{Memory} operando con direccionamiento a 
    nivel de palabra (\textit{Word Address}).
\end{itemize}

Ambas memorias emplean líneas de ráfaga de 4 palabras (16 bytes) para explotar el principio de \textbf{localidad espacial}. Cuando ocurre un fallo de caché (\textit{Miss}), el módulo 
**Árbitro Wishbone** (situado en la capa inferior de la Figura \ref{fig:modified_harvard_architecture}) gestiona la prioridad del bus, trayendo un bloque contiguo desde la RAM principal.

\subsubsection{Write Buffer Asíncrono y Enrutamiento MMIO}
Para mitigar la latencia en las operaciones de escritura (\texttt{STORE}), se interpuso un \textbf{Write Buffer} (cola FIFO asíncrona de 2 entradas) a la salida de la D-Cache. Bajo 
la política de diseño \textit{"Fire \& Forget"}, cuando la CPU ejecuta una instrucción \texttt{SW}, deposita el dato en la FIFO y continúa su ejecución en **0 ciclos de parada**, mientras 
el buffer drena los datos hacia la RAM en segundo plano.

Asimismo, el sistema integra un **Enrutador MMIO** (\textit{Memory-Mapped I/O}). Como se detalla en la Figura \ref{fig:modified_harvard_architecture}, las direcciones destinadas a 
periféricos (como los contadores HPCs, LEDs o la UART) son desviadas directamente evitando la caché de datos, previniendo la contaminación o corrupción de las líneas de caché.

\subsubsection{Coherencia de Instrucciones mediante FENCE.I}
La separación Harvard en L1 introduce el problema de coherencia del "código zombie": cuando el Bootloader recibe un nuevo ejecutable vía UART, escribe las nuevas instrucciones en la RAM 
a través del bus de datos (D-Cache / Write Buffer). Sin embargo, la I-Cache retiene copias desactualizadas del programa anterior.

Para resolver este conflicto, se diseñó un cable de invalidación por hardware (representado por la línea discontinua morada en la Figura \ref{fig:modified_harvard_architecture}). Al 
ejecutar la instrucción estandarizada \textbf{\texttt{FENCE.I}}, la etapa de \textit{Writeback} emite un pulso que invalida de forma síncrona todos los bits de validez (\textit{valid bits}) 
de la I-Cache, forzando a la etapa de \textit{Fetch} a recargar el código fresco desde la memoria RAM.

\shorthandoff{<>}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.88, every node/.style={transform shape, font=\sffamily\small}]

    % 1. BLOQUE DE LA CPU (Segmentación)
    \draw[thick, fill=blue!5, rounded corners=3mm] (-0.5, 6.0) rectangle (11.5, 8.8);
    \node[anchor=west, color=blue!80!black] at (0, 8.4) {\textbf{Núcleo Procesador HaDes-V (Pipeline de 5 Etapas)}};
    
    % Etapas internas
    \draw[thick, fill=white] (0.2, 6.4) rectangle (1.8, 7.7) node[midway, align=center] {\textbf{\footnotesize Fetch}\\[-2pt]\tiny (IF)};
    \draw[thick, fill=white] (2.4, 6.4) rectangle (4.0, 7.7) node[midway, align=center] {\textbf{\footnotesize Decode}\\[-2pt]\tiny (ID)};
    \draw[thick, fill=white] (4.6, 6.4) rectangle (6.2, 7.7) node[midway, align=center] {\textbf{\footnotesize Execute}\\[-2pt]\tiny (EX)};
    \draw[thick, fill=white] (6.8, 6.4) rectangle (8.4, 7.7) node[midway, align=center] {\textbf{\footnotesize Memory}\\[-2pt]\tiny (MEM)};
    \draw[thick, fill=white] (9.0, 6.4) rectangle (10.8, 7.7) node[midway, align=center] {\textbf{\footnotesize Writeback}\\[-2pt]\tiny (WB)};
    
    \draw[->, thick] (1.8, 7.05) -- (2.4, 7.05);
    \draw[->, thick] (4.0, 7.05) -- (4.6, 7.05);
    \draw[->, thick] (6.2, 7.05) -- (6.8, 7.05);
    \draw[->, thick] (8.4, 7.05) -- (9.0, 7.05);

    % 2. NIVEL L1 (Cachés Independientes - Visión Harvard)
    \draw[thick, fill=green!10, rounded corners=2mm] (0.0, 2.5) rectangle (3.2, 4.2);
    \node[align=center] at (1.6, 3.35) {\textbf{\small I-Cache L1}\\[-2pt]\tiny Mapeo Directo};

    \draw[thick, fill=orange!10, rounded corners=2mm] (5.2, 2.5) rectangle (8.4, 4.2);
    \node[align=center] at (6.8, 3.35) {\textbf{\small D-Cache L1 (4KB)}\\[-2pt]\tiny Mapeo Directo};

    \draw[thick, fill=red!10, rounded corners=1mm] (8.7, 2.5) rectangle (11.0, 4.2);
    \node[align=center] at (9.85, 3.35) {\textbf{\small Write Buffer}\\[-2pt]\tiny FIFO (2 ent.)};

    % Conexiones CPU <-> L1
    % Instrucciones (x=1.0)
    \draw[<->, very thick, green!60!black] (1.0, 6.4) -- (1.0, 4.2)
      node[midway, left=2mm, fill=white, inner sep=1.5pt, rounded corners=1pt] {\tiny Instrucciones};

    % Lecturas (LW) (x=7.2)
    \draw[<->, very thick, orange!80!black] (7.2, 6.4) -- (7.2, 4.2)
      node[midway, left=2mm, fill=white, inner sep=1.5pt, rounded corners=1pt] {\tiny Lecturas (LW)};

    % Escrituras (SW)
    \draw[->, very thick, red!80!black] (8.0, 6.4) -- (8.0, 4.8) -- (9.85, 4.8) -- (9.85, 4.2)
      node[midway, right=2mm, fill=white, inner sep=1.5pt, rounded corners=1pt] {\tiny Escrituras (SW)};

    % Cable FENCE.I (Coherencia WB -> I-Cache)
    \draw[->, dashed, thick, purple] (9.9, 6.4) -- (9.9, 5.65) -- (2.0, 5.65) -- (2.0, 4.2)
      node[midway, right=2mm, fill=white, inner sep=1.5pt, rounded corners=1pt] {\tiny \textbf{Cable Invalidación Global FENCE.I}};

    % 3. ENRUTADOR MMIO Y ÁRBITRO DE BUS (Visión Von Neumann Unificada)
    \draw[thick, fill=purple!10, rounded corners=2mm] (0.0, 0.2) rectangle (7.0, 1.2);
    \node at (3.5, 0.7) {\textbf{\footnotesize Árbitro de Bus Wishbone \& Router MMIO}};

    % Conexiones L1 -> Árbitro
    \draw[<->, thick, green!60!black] (1.6, 2.5) -- (1.6, 1.2)
      node[midway, left=2mm, fill=white, inner sep=1.5pt, rounded corners=1pt] {\tiny Miss I-Cache};
    \draw[<->, thick, orange!80!black] (6.0, 2.5) -- (6.0, 1.2)
      node[midway, left=2mm, fill=white, inner sep=1.5pt, rounded corners=1pt] {\tiny Miss D-Cache};
    \draw[->, thick, red!80!black] (9.85, 2.5) -- (9.85, 1.7) -- (7.0, 1.2)
      node[midway, right=9mm, fill=white, inner sep=1.0pt, rounded corners=1pt] {\tiny Drenaje Buffer};

    % 4. MEMORIA PRINCIPAL Y PERIFÉRICOS
    \draw[thick, fill=gray!20, rounded corners=2mm] (0.0, -1.8) rectangle (3.8, -0.6);
    \node[align=center] at (1.9, -1.2) {\textbf{\footnotesize RAM Principal (BRAM)}\\[-2pt]\tiny Espacio Unificado};

    \draw[thick, fill=yellow!20, rounded corners=2mm] (4.8, -1.8) rectangle (9.5, -0.6);
    \node[align=center] at (7.15, -1.2) {\textbf{\small Periféricos MMIO}\\[-2pt]\tiny UART, HPCs, LEDs};

    % Conexiones Árbitro -> Memoria/MMIO
    \draw[<->, very thick, blue!80!black] (1.9, 0.2) -- (1.9, -0.6)
      node[midway, left=2mm, fill=white, inner sep=1.5pt, rounded corners=1pt] {\tiny Bus Wishbone};
    \draw[<->, very thick, purple!80!black] (5.5, 0.2) -- (5.5, -0.6)
      node[midway, right=2mm, fill=white, inner sep=1.5pt, rounded corners=1pt] {\tiny Acceso Directo Periféricos};

\end{tikzpicture}
\caption{Esquema microarquitectónico de la Jerarquía de Memoria L1 en Arquitectura Harvard Modificada con invalidación \texttt{FENCE.I} y Write Buffer.}
\label{fig:modified_harvard_architecture}
\end{figure}
\shorthandon{<>}

\section{Análisis Post-Mortem y Debugging}

\subsection{Filosofía del Análisis Post-Mortem}
En la ingeniería de procesadores, la diferencia entre un prototipo académico y un núcleo de grado industrial radica en la comprensión de los estados transitorios 
de la ruta de datos. La integración de la especulación de control y la jerarquía de memoria L1 sobre un procesador segmentado expuso diversos problemas de sincronización, 
no determinismo y discrepancias entre simuladores de software y silicio real. En este capítulo se detallan los siete fallos más críticos enfrentados y superados durante el 
desarrollo de HaDes-V.

\subsection{Depuración del Control e I-Cache (Canal de Instrucciones)}

\begin{bugbox}{El Artefacto del Simulador y los 512 Flushes Fantasma}
\textbf{Síntoma:} Al insertar la estructura base de la caché de instrucciones, la ejecución del benchmark \textit{Matrix Mult} registró un incremento injustificado de 
exactamente 512 purgas (\textit{flushes}) en la BHT, a pesar de que el código binario no había sufrido cambios.

\textbf{Causa:} El fallo no residía en el RTL de SystemVerilog. Al modificar la jerarquía de módulos, el simulador \textbf{Verilator} (compilado a C++) generó una semilla 
de aleatorización distinta para los registros no inicializados explícitamente. Mientras que la FPGA Xilinx infiere un reseteo implícito a cero (\textit{Strongly Not-Taken}), 
Verilator arrancó la mitad de las 1024 entradas ($2^9 = 512$) en el estado inverso (\textit{Strongly Taken}), provocando un patrón masivo de errores de especulación iniciales.

\textbf{Lección:} El entorno de simulación por software no siempre replica el comportamiento de encendido (\textit{power-on reset}) del silicio físico. Es obligatorio incluir 
rutinas explícitas de reseteo por hardware en estructuras de almacenamiento especulativo.
\end{bugbox}

\begin{bugbox}{Alineación y Direccionamiento (Byte Address vs. Word Address)}
\textbf{Síntoma:} Durante el primer intento de integración de la I-Cache, el procesador entraba en un bucle infinito de fallos de caché (\textit{Simulation Timeout}), 
produciendo trazas de simulación masivas y quedando colgado en la primera instrucción.

\textbf{Causa:} Confusión entre el direccionamiento por bytes del procesador RISC-V y el direccionamiento por palabras de las memorias RAM internas. El PC del procesador se 
incrementa de 4 en 4 bytes (\texttt{0x00, 0x04, 0x08, 0x0C}), por lo que los bits \texttt{PC[1:0]} valen siempre \texttt{2'b00}. Al extraer los campos de la dirección para la 
caché, se utilizaron los bits sin desplazar para indexar las palabras de la ráfaga, provocando que la caché comparase etiquetas (\textit{tags}) desalineadas y nunca detectara 
un acierto (\textit{Hit}).

\textbf{Lección:} Se debe parametrizar y empaquetar la extracción de campos (\textit{Tag, Index, Offset}) mediante estructuras SystemVerilog unificadas (\texttt{struct packed}) 
dentro de un paquete global (\texttt{cache\_pkg.sv}) para evitar desalineaciones manuales.
\end{bugbox}

\begin{bugbox}{Muestreo Combinacional y Retención con fetch\_base\_adr}
\textbf{Síntoma:} En ejecuciones con saltos frecuentes, la I-Cache sobreescribía líneas de instrucciones válidas con direcciones corruptas (como \texttt{0x3FFFFFDE}), provocando 
fallos fatales en el bus Wishbone.

\textbf{Causa:} Cuando ocurría un fallo de caché (\textit{Miss}), la FSM tardaba varios ciclos en traer la ráfaga de 4 palabras desde la RAM. Mientras la CPU estaba congelada esperando 
los datos, la etapa de \textit{Execute} resolvió un salto mal predicho y emitió un \textit{Flush}, cambiando instantáneamente los cables combinacionales del PC de entrada. Al terminar 
de leer la RAM, la caché utilizó las señales combinacionales del \textit{nuevo} PC para guardar los datos del \textit{viejo} PC.

\textbf{Lección:} Una memoria caché jamás debe confiar en los cables combinacionales de entrada de la CPU en el momento de escribir en sus memorias internas. Es obligatorio registrar 
e inmovilizar la dirección base del fallo mediante un registro de retención inmutable (\texttt{fetch\_base\_adr}).
\end{bugbox}

\begin{bugbox}{Desfase de Fase en el Bus Wishbone (5 ACKs para 4 Palabras)}
\textbf{Síntoma:} Las trazas de señales del bus Wishbone revelaron que la memoria RAM entregaba 5 datos para una ráfaga diseñada estrictamente para 4 palabras (16 bytes), pidiendo 
la primera dirección dos veces seguidas.

\textbf{Causa:} Las señales maestras del bus (\texttt{mem\_port.adr}) estaban asignadas dentro del bloque secuencial de la FSM (\texttt{always\_ff}). Al pasar del estado \texttt{FETCH\_W0} 
a \texttt{FETCH\_W1}, la dirección física tardaba un ciclo de reloj adicional en actualizarse en las salidas, provocando que el esclavo Wishbone leyese la dirección antigua por segunda vez.

\textbf{Lección:} En máquinas de estados maestras para buses de memoria, el estado de la FSM debe ser secuencial (\texttt{always\_ff}), pero las salidas registradas hacia el bus deben 
gestionarse en un bloque combinacional separado (\texttt{always\_comb}) para eliminar latencias de registro no deseadas.
\end{bugbox}

\subsection{Depuración de la D-Cache, Write Buffer y Periféricos MMIO (Canal de Datos)}

\begin{bugbox}{Ineficiencia por Thrashing de Capacidad en la D-Cache}
\textbf{Síntoma:} Con un tamaño de D-Cache inicial de 256 Bytes, la ejecución de \textit{Bubble Sort} arrojaba exactamente el mismo número de ciclos en la pasada COLD (caché fría) 
que en la pasada HOT (caché caliente), sin mostrar ganancia de rendimiento.

\textbf{Causa:} El tamaño de la caché era insuficiente para albergar el vector de datos procesado por el algoritmo. Las iteraciones del bucle provocaban que los accesos a datos 
expulsaran continuamente a las líneas recién cargadas (\textit{Thrashing} de capacidad), anulando el beneficio de la pasada caliente.

\textbf{Lección:} Al escalar la D-Cache a \textbf{4 KB} (128 líneas de 16 bytes), la pasada HOT logró retener la totalidad de la estructura de datos en SRAM interna, reduciendo los 
accesos al bus principal al mínimo técnico.
\end{bugbox}

\begin{bugbox}{Colisión de Bus Wishbone entre Write Buffer y MMIO}
\textbf{Síntoma:} Al enviar cadenas de texto por la UART durante la ejecución de tareas intensivas en memoria, los caracteres impresos en la consola serie aparecían completamente 
corrompidos.

\textbf{Causa:} Se produjo un conflicto de bus cuando la CPU intentaba realizar un acceso de escritura a un periférico MMIO (\textit{Memory-Mapped I/O}) de forma síncrona en el mismo 
ciclo en que el \textit{Write Buffer} estaba drenando un \texttt{STORE} previo hacia la memoria RAM en segundo plano. Ambas entidades compitieron por las señales \texttt{cyc} y \texttt{stb} 
del bus Wishbone.

\textbf{Lección:} Se reestructuró la FSM de datos añadiendo el estado estricto \texttt{MMIO\_ACCESS}. Cuando la CPU detecta una dirección de periférico, se fuerza una parada (\textit{stall}) 
hasta que el \textit{Write Buffer} haya vaciado completamente sus entradas y el bus esté en absoluto silencio.
\end{bugbox}

\begin{bugbox}{Incoherencia de Código y Resolución del Bug del ``Código Zombie''}
\textbf{Síntoma:} Tras recibir un nuevo ejecutable \texttt{.hex} a través del Bootloader por puerto serie UART, el procesador saltaba a la dirección inicial del nuevo programa, 
pero ejecutaba instrucciones obsoletas del programa anterior o entraba en trampa de excepción.

\textbf{Causa:} Conflicto de coherencia en la arquitectura Harvard. El Bootloader escribió el nuevo programa en la RAM a través de la interfaz de datos (D-Cache / Write Buffer). 
Sin embargo, la I-Cache mantenía almacenadas en sus líneas las instrucciones del ejecutable antiguo ("código zombie"), entregándolas a la etapa de \textit{Fetch} en lugar de leer 
la RAM actualizada.

\textbf{Lección:} Se implementó una línea de invalidación por hardware (\texttt{fence\_i\_flush\_out}). Al decodificar en \textit{Writeback} la instrucción \texttt{FENCE.I}, se 
emite un pulso que borra de forma síncrona los bits de validez (\texttt{valid\_ram = 0}) de la I-Cache, forzando la recarga limpia de las nuevas instrucciones desde la RAM.
\end{bugbox}

\section{Evaluación Cuantitativa de Rendimiento y Cierre en FPGA}

\subsection{Metodología de Evaluación y Cargas de Trabajo}
La caracterización experimental del procesador HaDes-V se realizó mediante un harness de evaluación que ejecuta cuatro microbenchmarks sintéticos representativos, diseñados para estresar diferentes aspectos microarquitectónicos del núcleo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Bubble Sort:} Algoritmo de ordenación de vectores con fuerte dominancia de control condicional y lecturas masivas a memoria.
    \item \textbf{Matrix Multiplication:} Carga aritmética intensiva compuesta por bucles anidados y llamadas a subrutinas de software (\texttt{\_\_mulsi3}).
    \item \textbf{Memory Copy:} Benchmark orientado a transferencias de datos en ráfaga con un alto porcentaje de instrucciones de escritura (\texttt{SW}).
    \item \textbf{Fibonacci:} Algoritmo recursivo que ejercita el manejo de la pila (\textit{stack}) con accesos cruzados de lectura y escritura Read-After-Write (RAW).
\end{itemize}

Para aislar los efectos de inicialización y adaptación del hardware, cada benchmark se ejecutó en dos fases secuenciales: una primera pasada «en frío» (\textbf{COLD}), con las cachés vacías y la BHT desentrenada (como al arrancar el sistema por primera vez), y una segunda pasada «en caliente» (\textbf{HOT}), operando con las líneas de caché precargadas y los contadores de historial estabilizados.

\subsection{Análisis del Instruction Mix y Desglose de Pipeline}
La infraestructura de telemetría (HPCs) mapeada en la etapa de \textit{Writeback} permitió registrar la distribución exacta de instrucciones por categoría funcional para cada programa, como se detalla en la Tabla \ref{tab:instruction_mix}.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Desglose del perfil de instrucciones (\textit{Instruction Mix}) por benchmark.}
\label{tab:instruction_mix}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L c c c c c c c}
\toprule
\textbf{Benchmark} & \textbf{Instrucciones} & \textbf{ALU} & \textbf{LOADs} & \textbf{STORES} & \textbf{BRANCHES} & \textbf{JUMPs} & \textbf{EXC} \\
\midrule
Bubble Sort & 25.467 & 5.447 & 9.900 & 110 & 9.999 & 0 & 0 \\
Matrix Mult & 13.342 & 7.942 & 1.041 & 100 & 3.224 & 1.024 & 0 \\
Memory Copy & 2.330 & 1.284 & 256 & 523 & 256 & 0 & 0 \\
Fibonacci   & 9.650 & 5.878 & 875 & 886 & 2.000 & 0 & 0 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

El análisis del \textit{Instruction Mix} revela particularidades críticas de co-diseño:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dominancia de Saltos en Bubble Sort:} El $39,2\%$ de las instrucciones corresponden a saltos condicionales (\texttt{BRANCHES}), convirtiéndolo en el escenario óptimo para evaluar la eficiencia del predictor BHT.
    \item \textbf{Anomalía de Saltos Incondicionales en Matrix Mult:} Presenta $1.024$ instrucciones de salto incondicional (\texttt{JUMP}). Al carecer de multiplicador por hardware (extensión RV32M), la toolchain GCC genera $1.024$ llamadas a la función \texttt{\_\_mulsi3}, justificando plenamente la necesidad del mecanismo \textit{JAL Bypass}.
    \item \textbf{Predominio de Escrituras en Memory Copy:} Contiene $523$ operaciones \texttt{STORE} frente a $256$ \texttt{LOADs}, actuando como prueba de fuego para el \textit{Write Buffer} asíncrono.
\end{enumerate}

\subsection{Evolución Microarquitectónica: Baseline vs. BHT vs. L1 Final}

La Tabla \ref{tab:metrics_comparison} resume el impacto acumulativo de las tres iteraciones principales del procesador, evaluadas mediante simulación de ciclo exacto en Verilator y confirmadas sobre silicio físico en la FPGA Nexys A7-100T a 100 MHz.

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\caption{Comparativa de rendimiento entre iteraciones microarquitectónicas (FPGA Nexys A7).}
\label{tab:metrics_comparison}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c c c c c c c c}
\toprule
\textbf{Benchmark} & \textbf{Pasada} & \textbf{Baseline (Ciclos)} & \textbf{Baseline (IPC)} & \textbf{BHT (Ciclos)} & \textbf{BHT (IPC)} & \textbf{L1+BHT (Ciclos)} & \textbf{L1+BHT (IPC)} & \textbf{Pass Status} \\
\midrule
Bubble Sort & COLD & 50.314 & 0,506 & 30.722 & 0,828 & 31.021 & 0,820 & VALID \\
\textbf{Bubble Sort} & \textbf{HOT} & \textbf{50.314} & \textbf{0,506} & \textbf{30.718} & \textbf{0,829} & \textbf{30.836} & \textbf{0,825} & \textbf{VALID} \\
Matrix Mult & COLD & 18.662 & 0,714 & 16.562 & 0,805 & 17.894 & 0,745 & VALID \\
\textbf{Matrix Mult} & \textbf{HOT} & \textbf{18.662} & \textbf{0,714} & \textbf{16.554} & \textbf{0,805} & \textbf{17.615} & \textbf{0,757} & \textbf{VALID} \\
Memory Copy & COLD & 3.096 & 0,752 & 2.590 & 0,899 & 3.288 & 0,708 & VALID \\
\textbf{Memory Copy} & \textbf{HOT} & \textbf{3.096} & \textbf{0,752} & \textbf{2.588} & \textbf{0,900} & \textbf{2.902} & \textbf{0,802} & \textbf{VALID} \\
Fibonacci   & COLD & 12.773 & 0,755 & 10.781 & 0,895 & 10.832 & 0,890 & VALID \\
\textbf{Fibonacci}   & \textbf{HOT} & \textbf{12.773} & \textbf{0,755} & \textbf{10.777} & \textbf{0,895} & \textbf{10.830} & \textbf{0,891} & \textbf{VALID} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Validación del Determinismo Matemático en la BHT}
En la versión \textit{Baseline}, \textit{Bubble Sort} registró $9.899$ purgas (\textit{flushes}) por la política estática \textit{Predict Not-Taken}. Tras activar la BHT de $1024$ entradas, las purgas en la pasada HOT se redujeron a sólo $101$.

Aplicando la penalización fija de $2$ ciclos por error de especulación:
\begin{equation}
    \Delta \text{Flushes} = 9.899 - 101 = 9.798 \text{ purgas evitadas}
\end{equation}
\begin{equation}
    \Delta \text{Ciclos} = 9.798 \times 2 = 19.596 \text{ ciclos ahorrados}
\end{equation}
\begin{equation}
    \text{Ciclos Teóricos Esperados} = 50.314 - 19.596 = 30.718 \text{ ciclos}
\end{equation}

El contador de hardware capturó exactamente **$30.718$ ciclos** en la versión BHT pura, confirmando el determinismo absoluto del hardware y elevando el IPC de $0,506$ a $0,829$.

\subsubsection{Análisis de Aliasing y Capacidad: BHT 1K vs. BHT 4K}
Durante la fase de optimización se evaluó experimentalmente el escalado de la BHT desde $1.024$ ($1\text{K}$) hasta $4.096$ ($4\text{K}$) entradas. En la suite de pruebas completa, ambas configuraciones arrojaron recuentos de ciclos y purgas **estrictamente idénticos** ($101$ flushes en \textit{Bubble Sort HOT}, $1$ flush en \textit{Memory Copy HOT} y $126$ flushes en \textit{Fibonacci HOT}).

Este comportamiento se explica porque los programas empaquetados presentan un conjunto de trabajo (\textit{working set}) con pocas instrucciones de salto activas concurrentes (entre $2$ y $5$ ramas condicionales). Con $1.024$ entradas ($2^{10}$), los bits \texttt{PC[11:2]} son suficientes para indexar cada salto en una celda única sin provocar solapamiento de direcciones (\textit{aliasing}). 

Desde el punto de vista del hardware:
\begin{itemize}
    \item \textbf{BHT de 1K Entradas:} Requiere $1.024 \times 2 \text{ bits} = 2.048 \text{ bits}$ ($\mathbf{256\text{ Bytes}}$ de almacenamiento interno).
    \item \textbf{BHT de 4K Entradas:} Requiere $4.096 \times 2 \text{ bits} = 8.192 \text{ bits}$ ($\mathbf{1.024\text{ Bytes}}$ / $1\text{ KB}$ de SRAM/LUTRAM).
\end{itemize}

Dado que la BHT de $4\text{K}$ cuatriplica el consumo de recursos de memoria interna en la FPGA sin aportar ni un solo ciclo de mejora en el rendimiento, se determinó que la configuración de **$1.024$ entradas representa el punto óptimo de diseño** (\textit{sweet spot}), maximizando la eficiencia de área sin comprometer la precisión especulativa.

\subsubsection{Eficiencia del Subsistema L1 y Absorción de Latencias}
Al comparar los eventos de la ruta de datos entre pases COLD y HOT en la Tabla \ref{tab:pipeline_events}, se comprueba la absorción de latencias por el subsistema de memoria:

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Eventos del pipeline (Flushes y Stalls) en el sistema final L1 + BHT.}
\label{tab:pipeline_events}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L c c c}
\toprule
\textbf{Benchmark} & \textbf{Pasada} & \textbf{Flushes Evitados/Restantes} & \textbf{Paradas de Memoria (Stalls)} \\
\midrule
Bubble Sort & COLD $\to$ HOT & $103 \to 101$ & $5.298 \to 5.167$ ($\Delta -131$) \\
Matrix Mult & COLD $\to$ HOT & $2.117 \to 2.113$ & $216 \to 31$ (\textbf{$\Delta -85,6\%$ Stalls}) \\
Memory Copy & COLD $\to$ HOT & $2 \to 1$ & $902 \to 570$ (\textbf{$\Delta -36,8\%$ Stalls}) \\
Fibonacci   & COLD $\to$ HOT & $128 \to 126$ & $875 \to 875$ (Estable) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Localidad Temporal en Matrix Mult:} En la pasada COLD, la asignación inicial de las matrices en la D-Cache generó $216$ ciclos de parada. En la pasada HOT, los operandos residían en las líneas de $4\text{ KB}$, reduciendo las paradas de memoria a sólo $31$ ciclos (absorbiendo el $85,6\%$ de la latencia).
    \item \textbf{Escrituras Asíncronas en Memory Copy:} El \textit{Write Buffer} absorbió las ráfagas de instrucciones \texttt{SW} mediante la política \textit{Fire \& Forget}, reduciendo los \textit{stalls} de $902$ a $570$ ciclos en caliente.
\end{itemize}

\subsection{Síntesis Física, Recursos y Cierre de Tiempos en Vivado}

La evolución física del diseño sintetizado para la FPGA \textbf{Digilent Nexys A7-100T} (Xilinx Artix-7 \texttt{xc7a100tcsg324-1}) a una frecuencia objetivo de **100 MHz** se presenta en la Tabla \ref{tab:vivado_synthesis_evolution}.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Radiografía de síntesis física e implementación en AMD Xilinx Vivado.}
\label{tab:vivado_synthesis_evolution}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L c c c}
\toprule
\textbf{Métrica de Síntesis} & \textbf{1. Baseline} & \textbf{2. BHT Predictor} & \textbf{3. L1 Cache + BHT (Final)} \\
\midrule
Worst Negative Slack (WNS) & \textbf{-0,039 ns (Falla)} & \textbf{+0,319 ns (Pasa)} & \textbf{+0,036 ns (Pasa)} \\
Total Negative Slack (TNS) & -0,042 ns & 0,000 ns & 0,000 ns \\
Failing Endpoints & 2 / 11.452 & 0 / 11.988 & 0 / 26.222 (27.993 Ext.) \\
Utilización de LUTs & 6.128 (9\%) & 5.975 (9\%) & 9.289 (15\%) \\
Utilización de LUTRAM & 0\% & 1\% & 10\% \\
Flip-Flops (FF) & 3\% & 3\% & 3\% \\
Bloques de Memoria (BRAM) & 34\% (46,5 BRAMs) & 34\% (46,5 BRAMs) & 34\% (46,5 BRAMs) \\
Consumo de Potencia (On-Chip) & 0,528 W & 0,532 W & 0,540 W \\
Margen Térmico & 57,6 $^\circ\text{C}$ & 57,6 $^\circ\text{C}$ & 57,5 $^\circ\text{C}$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Análisis de Cierre Temporal (Timing Closure)}
Un resultado fundamental del proyecto es la recuperación del cierre temporal:
\begin{enumerate}
    \item El núcleo \textit{Baseline} violaba el tiempo de ciclo a 100 MHz con un $\text{WNS} = -0,039\text{ ns}$ debido al camino crítico en la resolución combinacional de saltos.
    \item La introducción del predictor BHT y el desacoplamiento mediante registración en \textit{Fetch} mejoró el slack hasta $\text{WNS} = +0,319\text{ ns}$.
    \item El sistema completo con cachés L1 e interconexión Wishbone cerró con un slack positivo confiable ($\text{WNS} = +0,036\text{ ns}$ con $26.222$ endpoints y $+0,015\text{ ns}$ en la compilación extendida de $27.993$ endpoints), garantizando un funcionamiento estable y sin errores en la tarjeta física.
\end{enumerate}

\section{Referencias}

\end{document}